\makeatletter
\def\input@path{{../}}
\makeatother

\documentclass[{../cosmo.tex}]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Geometría y cinemática del universo en expansión}

Antes de comenzar, vamos a realizar unas cuantas convenciones y definiciones.

Tomaremos siempre lo siguiente:

\begin{equation}
  \hbar = c = k_b = 1
\end{equation}

La signatura de la métrica que vamos a usar es $(+,-,-,-)$. Esto es especialmente importante de cara a consultar libros. Como definición de los símbolos de Christoffel, usaremos:

\begin{equation}
    \Gamma \indices{^\mu _{\nu \lambda } } = \frac{1}{2} g^{\mu \rho} \left( \pdv{ g_{\rho \nu } }{ x^\lambda } %
     + \pdv{ g_{ \rho \lambda} }{ x^\nu } - \pdv{ g_{\nu \lambda } }{ x^\rho } \right)
\end{equation}

Por otro lado, las derivadas covariantes las definimos del siguiente modo:

\begin{equation}
  \cvd{ V_\mu }{\mu} = \partial_\nu V_\mu - \Gamma \indices{^\lambda _{ \mu \nu }} V_\lambda \qquad%
  \cvd{ V^\mu }{\mu} = \partial_\nu V_\mu + \Gamma \indices{^\lambda _{ \mu \nu } } V_\lambda
\end{equation}

Su contracción o cuadridivergencia será:

\begin{equation}
    \cvd{V^\mu}{ \mu } = \frac{ 1 }{ \sqrt{g}} \partial_\mu \left( \sqrt{g} V^\mu \right)
\end{equation}


El D'Alambertiano que usaremos será:

\begin{equation}
    \square \phi = \frac{1}{ \sqrt{g} } \partial_\mu \left( \sqrt{g} g^{ \mu \nu } \partial_\nu \phi \right)
\end{equation}

Por otro lado, el tensor de Riemann (en el que es importante la convención de signos) lo usaremos con la siguiente forma:

\begin{equation}
    R \indices{^\mu _{ \nu \rho \sigma } } = \partial_\rho \Gamma \indices{^\mu _{ \nu \sigma} } - \partial_\sigma \Gamma \indices{^\mu _{ \nu \rho } }%
    + \Gamma \indices{ ^\mu _{\lambda \rho } } \Gamma \indices{ ^\lambda _{ \nu \sigma } } - \Gamma \indices{ ^\mu _{ \lambda \sigma } } \Gamma \indices{ ^\lambda _{ \nu \rho } }
\end{equation}

Y para el Ricci y la curvatura escalar:

\begin{equation}
    R _{\rho \sigma} = R \indices{^\mu _{ \rho\mu \sigma } }\qquad%
    R = R_{\mu \mu }
\end{equation}


% De aquí en adelante, volvemos al 2016


\section{Métrica de Robertson-Walker}


La métrica de Robertson-Walker es la que se aplica al universo a gran escala.

Hasta el momento, hemos visto que para distancias mayores que $1000$Mpc el universo es extremadamente homogéneo, además de que la isotropía que nos ha dado el fondo cósmico de microondas. Esto es una confirmación del \textbf{principio cosmológico}, que durante muchos años fue sólo una hipótesis formada por:

\begin{itemize}
    \item El universo es homogéneo a gran escala.
    \item El universo es isótropo a gran escala.
\end{itemize}

La confirmación de este principio se basa en experiencias observacionales de los últimos años.


Hay que tener en cuenta que un universo homogéneo no es en absoluto igual a un universo isótropo y viceversa. Son dos propiedades distintas que no tienen por que ir dadas de la mano. Sin embargo, puede demostrarse que si existe isotropía alrededor de todos los puntos en necesariamente homogéneo.

Otro de los principios que se usan en cosmología es el llamado \textbf{principio copernicano}, que quiere decir que nosotros no ocupamos ninguna posición privilegiada en el universo.

A partir del principio cosmológico, vamos a desarrollar la métrica del universo a gran escala. La forma más general de una métrica es la siguiente:

\begin{equation}
    \dd{s^2} = g_{\mu \nu} \dd{x^\mu} \dd{x^\nu} = g_{00} \dd{t^2} + 2 g_{0i} \dd{t} \dd{x^i} + g_{ij} \dd{x^i} \dd{x^j}
\end{equation}

Ahora, podemos calcular las componentes por separado. Comencemos por $g_{00}$.





%    Faltan unos pocos días aquí





En el último día vimos las medidas de distancias en un universo en expansión, con las siguientes formas.

\begin{equation}
    l = \frac{L}{ 4 \pi d_L^2}
\end{equation}

En donde $d_L$ tiene la siguiente forma:

\begin{equation}
    d_L = r( 1 + z )
\end{equation}


Por otro lado, el módulo de la distancia $\mu$ que hallamos fue el siguiente:

\begin{equation}
    \mu = 5 \log \left( \frac{ d_L }{ M_{pc} } \right) + 25
\end{equation}

En donde:

\begin{equation}
    \mu = m - M
\end{equation}




\section{Distancia por diámetro angular}


Suponemos que en un espacio euclídeo tenemos un objeto con un tamaño $D$, que observamos desde una distancia $d$. Si $d \gg D$, entonces el ángulo $\theta$ que subtiende el objeto puede aproximarse de la siguiente manera:

\begin{equation}
    \theta = \frac{D}{d}
\end{equation}

Del mismo modo que tenemos las candelas estándar, a esta magnitud se le denomina regla estándar (standard ruler). Sin embargo, esto no nos sirve para un universo en expansión; tendremos que modificar $d_L$. Haremos lo mismo que en el caso de la luminosidad aparente.


Supongamos que tenemos un objeto de tamaño físico $D$, transverso a la línea de visión. El objeto emite radiación en el instante $t_1$ desde la coordenada $r_1$. El observador está situado en $r=0$ y en el instante $t_0$. Sin embargo, para trabajar es más interesante hallar el tamaño comóvil $D_{\mathrm{com}}$ del objeto, que es el siguiente:

\begin{equation}
    D_{ \mathrm{com} } = \frac{D}{ a (t_1) }
\end{equation}

Es importante notar que $a$ debe ser evaluada en el instante $t_1$, que es lo que está siendo observado del objeto.


El elemento de longitud en la métrica de Robertson-Walker era $r^2 \dd{\theta^2}$. Por ello:

\begin{equation}
    \dd{ \lambda_{ \mathrm{com} } } = r \dd{r} \quad \leadsto \quad %
    \dd{\theta} = \frac{ \dd{ \lambda_{ \mathrm{com} } } }{r}
\end{equation}

Es decir, $\theta$ tendrá la siguiente forma:

\begin{equation}
    \theta = \frac{D}{ a ( t_1 ) r_1}
\end{equation}

Este será el ángulo subtendido que observará el observador. A partir de aquí, la distancia por diámetro angular será:

\begin{equation}
    d_A = r_1 a( t_1 ) = r_1 \frac{ a( t_1) }{ a( t_0 ) } a ( t_0 )
\end{equation}

Con lo cual:

\begin{equation}
    \boxed{ %
        d_A = \frac{r}{ 1 + z } %
    }
\end{equation}


Si $z \ll 1$, entonces las distancias medidas con ángulos coinciden con las distancias medidas mediante luminosidad. Ambas distancias están relacionadas de la siguiente manera:

\begin{equation}
    d_A = \frac{ d_L }{ ( 1 + z)^2 }
\end{equation}

Este es el llamado \textbf{teorema de Etherington} y se cumple en cualquier modelo de gravitación siempre que el número de fotones se conserve. Si esta relación no se cumple, nos indica que o bien los fotones están siendo absorbidos o bien que hay otros campos que están mediando además del gravitatorio.

Para hacer la regla estándar, se usa que la distancia comóvil entre galaxias tienen un pico en \textbf{153Mpc}, que es llamado el pico BAO (Oscilaciones Acústicas de Bariones). Este pico también está presente en el fondo cósmico de microondas.



\section{Relación entre distancia física y redshift}


Las dos distancias que acabamos de considerar, parecen tener una dependencia de $z$ y de $r$, sin embargo, está claro que hay una relación, de tal forma que es posible hallar $r (z)$.

Para ello, vamos a considerar una geodésica, de una trayectoria puramente radial, con lo que la métrica será la siguiente:

\begin{equation}
    \dd{s^2} = \dd{t^2} - a^2 (t) \frac{ \dd{r^2} }{ 1 - k r^2 } = 0
\end{equation}

Con lo cual, obtenemos la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    \frac{ \dd{t} }{ a(t) } = - \frac{ \dd{r} }{ \sqrt{ 1 - k r^2 } }
\end{equation}

Únicamente tenemos que fijar los límites de integración, de tal modo que acabamos con las dos siguientes integrales:

\begin{equation}
    \int_{ t_1 } ^{ t_0 }   \frac{ \dd{t} }{ a(t) } = -  \int_0 ^{ r_1 } \frac{ \dd{r} }{ \sqrt{ 1 - k r^2 } }
\end{equation}

Esta ecuación nos va a permitir hallar la relación que buscábamos, notablemente una del siguiente modo:

\begin{equation}
    r_1 (t_1) = r_1 ( a ( t_1 ) ) = r_1 ( z_1 )
\end{equation}

Esta relación nos va a permitir que, a partir de $a (t)$, vamos a poder hallar $r(z)$ y, finalmente, $d_L (z)$. Habitualmente, a $d_L (z)$ se le denomina \textbf{diagrama de Hubble}. A partir del diagrama de Hubble, podemos determinar la historia de expansión del universo, es decir, $a (t)$.




\section{Diagrama de Hubble}


Nos interesa hallar el diagrama de Hubble a partir de $a(t)$. Para ello, vamos a usar un desarrollo en series, de tal manera que:

\begin{equation}
    a (t) = a (t_0) \left[ 1 + \left( \frac{ \dot{a} }{a} \right)_{ t_0 } ( t - t_0 ) %
    + \frac{1}{2} \left( \frac{ \ddot{a} }{a} \right)_{t_0 } ( t - t_0 )^2 + \dots \right]
\end{equation}

Por otro lado, ya conocemos algunos valores, como el del parámetro de Hubble:

\begin{equation}
    \left( \frac{ \dot{a} }{a} \right)_{ t_0 } = H_0
\end{equation}


Por otro lado, tenemos el parámetro de deceleración $q_0$, que es el siguiente:

\begin{equation}
    q_0 = - \left( \frac{ \ddot{a} }{a} \frac{ a^2 }{ \dot{a}^2 } \right)_{ t_0 }
\end{equation}

El signo $-$ de la anterior ecuación viene por razones históricas. Con el resto de derivadas, se pueden definir también más parámetros. Por ejemplo, para la derivada tercera, que se denomina $jerk$:

\begin{equation}
    \left( \frac{ \dddot{a} }{a} \frac{ a^3 }{ \dot{a}^3 }  \right)_{ t_0 } = j_0
\end{equation}

De este modo, quedaría del siguiente modo:

\begin{equation}
    a (t) = a (t_0) \left( 1 + H_0 ( t - t_0 ) - \frac{1}{2} q_0 H_0^2 ( t - t_0 )^2 + \dots \right)
\end{equation}

Este desarrollo lo podremos hacer siempre que se cumpla que:

\begin{equation}
    H_0 (t - t_0 ) \ll 1
\end{equation}


Ahora, podemos introducir la expansión en la integral e integrar, truncando a segundo orden. El resultado que se obtiene tras hacer esto es el siguiente:

\begin{equation}
    r = \frac{1}{ a(t_0) } \left[ ( t_0 - t_1 ) + \frac{1}{2 H_0 ( t_0 - t_1 )^2 } \right] + \dots
\end{equation}

A partir de aquí, podemos hallar $z$:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \frac{ a ( t_1 ) }{ a ( t_0 ) } - 1 &= %
        H_0 ( t_1 - t_0 ) - \frac{1}{2} q_0 H_0^2 ( t_1 - t_0 )^2 + \dots \\
        \frac{1}{1+z} -1 &= \frac{ -z }{ 1+z } \\
        H_0 ( t_1 - t_0 ) &= - \frac{z}{1+z} + \frac{1}{2} q_0 H_0^2 ( t_1 - t_0 )^2 + \dots \\
        &= - \frac{z}{1+z} + \frac{1}{2} q_0 \frac{ z^2 }{ ( 1 + z )^2 } + \dots
    \end{split}
\end{equation}

Con lo cual, ya tenemos la expresión que buscábamos:

\begin{equation}
    a (t_0) r_1 = H_0^{-1} \left( z - \frac{1}{2} ( 1 + q_0 ) z^2 + \dots \right)
\end{equation}

Llegados a este punto, ya podemos hallar $d_L$ en función de $z$:

\begin{equation}
    d_L (z) = r ( 1+z )
\end{equation}

Con lo cual, el diagrama de Hubble puede hallarse para $ z \ll 1$, y tiene la siguiente forma:

\begin{equation}
    \boxed{ %
        d_L (z) = H_0^{-1} z + \frac{1}{2} H_0^{-1} ( 1 - q_0 ) z^2 + \dots %
    }
\end{equation}

El parámetro de deceleración hoy en día se cree negativo porque la expansión del universo se está acelerando. La definición del parámetro con el signo negativo viene dada porque en su momento se pensaba que el universo debía de estar en expansión decelerada.4




\section{Esfera de Hubble y horizontes}


Esta va a ser la última propiedad que vamos a ver de la métrica de Robertson-Walker.


La esfera de Hubble es uno de los conceptos más importantes de la cosmología. La idea detrás de ella parte de suponer que tenemos dos objetos separadas por una distancia comóvil $\lambda$. La distancia física ya vimos que tiene la siguiente forma:

\begin{equation}
    d ( t ) = a (t) \lambda
\end{equation}

Vamos a calcular la velocidad de recesión, que es la siguiente:

\begin{equation}
    v (t) = \dv{ d (t) }{t} = \dot{a} (t) \lambda = \frac{ \dot{a} }{a} \lambda a = H(t) d(t)
\end{equation}

De aquí, podemos ver que hay distancias para las cuales la velocidad a la que se alejan las galaxias es mayor que la velocidad de la luz. Los puntos que están más alejados que una esfera de radio $H^{-1} (t)$, se estarán alejando a una velocidad mayor que la luz.

Ahora, podemos calcular cómo se va alejando la esfera de Hubble:

\begin{equation}
    \dv{ }{t} \left( H^{-1}(t) \right) = \dv{ }{t} \left( \frac{a}{\dot{a}} \right) %
    = 1- \frac{a \ddot{a}}{ \dot{a}^2 }
\end{equation}


Si $\ddot{a} < 0$, entonces la esfera de Hubble se mueve de forma sublumínica. Si $\ddot{a} > 0$, entonces la esfera de Hubble se mueve de forma superlumínica. Esto hace que pueden aparecer o desaparecer objetos dentro de la esfera de Hubble.


Anteriormente, vimos que la longitud de onda física $\lambda_{ \mathrm{fis} }$ evoluciona de la siguiente manera:

\begin{equation}
    \lambda_{ \mathrm{fis} } = a (t) \lambda_{ \mathrm{com} }
\end{equation}

En este caso, si la expansión es acelerada, la longitud de onda se hace también mayor, mayor que la esfera de Hubble. Llegados a este punto, veríamos como si fuese un campo constante. Por el contrario, si la expansión fuera decelerada. Este mecanismo es el origen de las fluctuaciones del fondo cósmico de microondas y, en definitiva, el origen de las fluctuaciones de densidad en éste y de las galaxias.

Físicamente, el radio de Hubble tiene que ver con el escalar de curvatura, que es el siguiente para esta métrica:

\begin{equation}
    R = -6 \left( \frac{ \ddot{a} }{a} + \frac{ \dot{a}^2 }{ a^2 } + \frac{k}{a^2} \right)
\end{equation}

Si nos fijamos, el segúndo término es justamente $H^2$, y que el primero es también del orden de $H^2$. El tercer término es prácticamente nulo. De este modo, $R$ es aproximadamente del orden de $H$. De aquí, puede verse que $H^{-1}$ es del orden del radio de curvatura del espacio tiempo. Los puntos que se encuentran separados por una distancia menor que $H^{-1}$, no notan la curvatura del espacio y, por lo tanto, se podría usar la métrica de Minkowski.





\section{Horizonte de partícula}


El horizonte de una partícula $d_H$ es la distancia que ha podido recorrer una partícula desde el Big Bang hasta hoy en día. Así pues, se calcula del siguiente modo:

\begin{equation}
    d_H (t) = a(t) \int_0 ^r \frac{ \dd{r} }{ \sqrt{ 1 - k r^2 } } = a (t) \int_0 ^t \frac{ \dd{t} }{ a(t) }
\end{equation}

Este horizonte muestra el tamaño del horizonte casualmente conectado con un punto.


Si el$a(t)$ creciera con $t^\alpha$, entonces obtendríamos lo siguiente como horizonte de una partícula:

\begin{equation}
    d_H (t) = \begin{cases}
        \frac{t}{ 1 - \alpha } & \text{ si } \alpha < 1 \\
        \infty    & \text{ si } \alpha > 1
    \end{cases}
\end{equation}

Recordemos que el primer caso es la expansión decelerada y el segundo para una expansión acelerada. En el caso de una expansión decelerada, además se cumple que el horizonte de la partícula es del orden de $H^{-1} (t)$.




\subsubsection{Horizonte de eventos}


Es la máxima distancia que puede recorer una partícula desde hoy hasta un tiempo infinito:

\begin{equation}
    d_E(t) = a(t) \int _t ^\infty \frac{ \dd{t} }{ a(t) }
\end{equation}

En este caso, el comportamiento es al contrario que con el horizonte de una partícula:

\begin{equation}
    d_E (t) = \begin{cases}
        \infty & \text{ si } \alpha < 1 \\
        \frac{t}{\alpha - 1} & \text{ si } \alpha > 1
    \end{cases}
\end{equation}




\section{Tiempo conforme}


Es util trabajar en vez de con el tiempo comóvil, con el tiempo conforme $\eta$, definido del siguiente modo.

\begin{equation}
  \dd{\eta} = a^{-1} (t) \dd{t}
\end{equation}

Haciendo este cambio de variable en la métrica de Robertson-Walker, se obtiene lo siguiente:

\begin{equation}
  \dd{s^2} = a^2 (\eta) \left( \dd{\eta^2} - \dd{\xi^2} - \mathrm{S}_k ( \dd{\theta^2} + \sin^2 \theta \dd{\phi^2})\right)
\end{equation}

Aquí se ve que cuando $k$ es cero, la métrica de RW es simplemente una escala y es conforme a la métrica de Minkowski. Para $k$ distintos de cero, puede demostrarse que también es conforme a la métrica de Minkowski. Esto se puede ver usando el tensor de Weyl, ya que ambas métricas tienen el mismo tensor de Weyl (cero, para los curiosos).



% De aquí en adelante, volvemos al presente

\section{Propagación de partículas sin masa libres}


Una partícula sin masa se propaga por una geodésica en la métrica de Robertson Walker. En este caso, el elemento de línea es:

\begin{equation}
  \dd{s^2} = 0
\end{equation}

Vamos a intentar calcular la trayectoria. Supongamos que que la trayectoria tiene $\Theta = \phi = 0$ sin pérdida de generalidad. En este caso, la ecuación de las geodésicas es la siguiente:


\begin{align}
  0 &= a^2 (\eta) ( \dd{\eta^2} - \dd{\chi^2}) \\
  \dd{\eta} &= \pm \dd{\chi}
\end{align}

En donde recordemos que estamos usando el sistema de unidades naturales, ya que sino habría un factor $c$.

Para entender esto, supongamos que un pulso de luz se acerca a nosotros, escogemos entonces la solución negativa. Suponiendo que llega a nosotros en $\eta_0, \chi_0$, obtenemos:

\begin{align}
  \int_{\eta_S} ^{\eta_0} \dd{\eta} &= - \int _{\chi_S} ^0 \dd{\chi} \\
  dfaasd
\end{align}

Que es exactamente igual que Minkowski.

Supongamos ahora que se emite otro pulto de luz, en el mismo punto, pero con una diferencia $\dd{\tau}$ entre dos pulsos. Obtenemos entonces:

\begin{align}
  \int_{\eta_S + \dd{\tau}} ^{\eta_0 + \dd{\tau}} \dd{\eta} &= - \int _{\chi_S} ^0 \dd{\chi} \\
  (\eta_0 + \dd{\tau}) - ( \eta_s + \dd{\tau}) &= \chi_S \\
  \eta_0 - \eta_S &= \chi_s
\end{align}

En resumidas cuentas, se sigue cumpliendo que:

\begin{equation}
  \dd{\eta_0} = \dd{\eta_S}
\end{equation}

Pero ojo, los observadores no miden el tiempo conforme, sino el propio, con lo cual, hay que aplicar un factor de escala:

\begin{equation}
  \frac{ \dd{t_0} } { a (t_0)} = \frac{ \dd{t_S} }{a (t_0)}
\end{equation}

Ahora vamos a considerar frecuencias. Supongamos que:

\begin{equation}
  \nu_0 \sim \frac{1}{\dd{t_0}} \qquad%
  \nu_S \sim \frac{1}{\dd{t_S}}
\end{equation}

Con lo cual, tendremos:

\begin{align}
  \dv{ t_0 }{t_S} &= \frac{ a (t_0) }{ a(t_S)} \\
  \frac{ \nu_S }{ \nu_0 } &= \frac{ a (t_0) }{ a(t_S)}
\end{align}

Es decir, si el factor de escala hoy es mayor que el de cuando se emitió la onda, la frecuencia será menor.

Por otro lado, recordemos que la velocidad de progación es la siguiente:


\begin{equation}
  \dv{\chi}{\eta} = 1
\end{equation}

En estas coordenadas, la velocidad será constante, pero ojo, ¡no en todas! Si usamos el tiempo propio, entonces no lo será. Pero nos interesa hallar la longitud de onda. Como resulta que $\dd{\eta}$ no varía, entonces se cumple:

\begin{equation}
  \dd{\chi_0} = \dd{\chi_S}
\end{equation}

O, dicho de otro modo, la longitud de onda comóvil se mantiene constante. Así pues, podemos tomar que:

\begin{equation}
  \lambda_0 ^{\mathrm{fis}} \sim \dd{\chi_0} a(t_0) \qquad%
  \lambda_S ^{\mathrm{fis}} \sim \dd{\chi_S} a(t_S)
\end{equation}

Con lo cual:

\begin{equation}
  \frac{ \lambda_0 ^{\mathrm{fis}}}{ \lambda_S ^{\mathrm{fis}}} =%
  \frac{ a(t_0) }{ a (t_s) }
\end{equation}

Con lo cual, si el universo se expande, la longitud de onda se va acortando, terminando en un desplazamiento al rojo.

De aquí, definimos el \textbf{redshift} $Z$:

\begin{framed}
  \begin{equation}
  Z = \frac{ \lambda_0 - \lambda_S }{ \lambda_S} = \frac{ a(t_0) }{a(t_s)} - 1
\end{equation}
\end{framed}

Normalmente, se suele normalizar el factor de escala de tal manera que hoy su valor sea unidad:

\begin{equation}
  a (t_0) = 1
\end{equation}

De este modo, podemos calcular el factor de escala en una época dada conociendo el redshift al que está:

\begin{equation}
  a(t) = \frac{1}{ 1 + Z}
\end{equation}



\section{Propagación de partículas con masa libres}


En este caso, tendremos que resolver la ecuación de las geodésicas, que es la siguiente:


\begin{equation}
  \dv[2]{ x^\mu }{s} + \Gamma ^\mu _{ \nu \lambda } \dv{ x^\nu }{s} \dv{ x^\lambda }{s} = 0
\end{equation}

Que son cuatro ecuaciones, pero nos basta con resolver la que tiene $\mu = 0$. Por tanto:

\begin{equation}
    \dv[2]{ x^0 }{s} + \Gamma ^0 _{ \nu \lambda } \dv{ x^\nu }{s} \dv{ x^\lambda }{s} = 0
\end{equation}

Pero recordemos que los valores no núlos del símbolo de Christoffel son los siguientes:

\begin{equation}
  \Gamma^0 _{ij} = -\frac{ \dot{a} }{a} g_{i0}
\end{equation}

Así pues:

\begin{equation}
    \dv[2]{ x^\mu }{s} - \frac{\dot{a}}{a} g_{i0} \dv{ x^\mu }{s} \dv{ x^\lambda }{s} = 0
\end{equation}

Para resolver esto, vamos a hacer algunas definiciones:

\begin{equation}
  u^\mu \equiv \dv{x^\mu}{s} \qquad%
  | \vec{u} | ^2 \equiv - g_{ij} u^i u^j \qquad%
  g_{\mu \nu} u^\mu u^\nu = 1
\end{equation}

Que no es más que una forma de introducir las cuadrivelocidades. De acuerdo con la definición del módulo cuadrado, tenemos:

\begin{align}
  ( t, \vec{x} ) g_{\mu \nu}=   1 \\
  (u)^2 - | \vec{u} |^2 = 1 \\
  2 u^0 \dd{u^2} - 2 |\vec{u}|^2 \dd{ |\vec{u} |} = 0
\end{align}

Entonces:

\begin{equation}
  \dd{ u^0} = \frac{ | \vec{u} }{u^0} \dd{ | \vec{u} |}
\end{equation}

Con lo cual, sustituyendo en nuestra ecuación:

\begin{align}
  \dv{ u^0}{s} + \frac{\dot{a}}{a} | \vec{u} |^2 = 0 \\
  \frac{ |\vec{u}|^2 }{ u_0 } \dv{ u^0}{s} + \frac{\dot{a}}{a} | \vec{u} |^2 = 0 \\
  \dv{s}{t} \dv{ | \vec{u} | }{s} + \frac{\dot{a}}{a} | \vec{u} |^2 = 0 \\
  \dv{ |\vec{u}| }{t} = - \frac{\dot{a}}{a} | \vec{u} |
\end{align}

Con lo cual, hemos llegado a que:

\begin{equation}
  \frac{ \dot{|\vec{u}|}}{ |\vec{u}|} = - \frac{\dot{a}}{a}
\end{equation}


Con lo cual, la solución es:


\begin{framed}
  \begin{equation}
    |\vec{u}| \propto - \frac{1}{a}
  \end{equation}
\end{framed}

Dicho de otro modo, la velocidad de una partícula va disminuyendo si se va propagando en un universo en expansión. La parte espacial de su cuadrimomento se ve afectada del mismo modo.





\section{Distancias en un universo aparente}


Apliquemos lo que acabamos de ver a las distancias por luminosidad:

\begin{equation}
  l = \frac{L}{4\pi d^2}
\end{equation}

Si observamos un objeto lejano, la distancia habrá cambiado. ¿Qué distancia es ésta? Veamos cuál es.

Supongamos un observador, situado en la coordenada radial $r=0$ y que la fuente emite desde $r_1$, en el tiempo $t_1$ durante un tiempo $\dd{t_1}$. Dicha señal llega en $t_0$, que llegará durante un intervalo de tiempo $\dd{t_0}$.

La energía total emitida por la fuente será $L \dd{t_1}$, que recibiremos durante un intervalo $\dd{t_0}$.

Ahora, tenemos que tener en cuenta que toda esta energía se está emitiendo en una esfera, que tiene un área $4 \pi r_1^2 a (t_0)^2$

\begin{equation}
  l = \frac{ L \dd{t_1}}{ \dd{t_0}} \frac{1}{ 4 \pi r_1 ^2 a (t_0)^2}
\end{equation}

Pero no hemos tenido en cuenta la pérdida de energía que sufren los fotones, por lo tanto, hay que añadir el factor que vismos antes. Esto resulta en que la distancia por luminosidad:

\begin{equation}
  l = \frac{L}{ 4 \pi r_1^2 a (t_0)^2} \left( \frac{ a (t_1)}{ a(t_0)} \right) =%
  \frac{L}{ 4 \pi r_1^2} \frac{1}{(1+Z)^2}
\end{equation}

Dicho de otro modo, la distanciapor luminosidad, se corresponde a lo siguiente:

\begin{equation}
  d_L = r_1 ( 1+Z)
\end{equation}




\section{Distancia por diámetro angular}


Este método se basa en que un objeto de tamaño $D$, situado a una distancia $d$ tal que $d \gg D$, entonces se cumple:

\begin{equation}
  \theta = \frac{D}{d}
\end{equation}

Si se expande el universo, ¿qué distancia mediríamos? usando esta fórmula? Supongamos que conocemos el tamaño físico del objeto en el instante $t_1$ en el que emite. El tamaño del objeto puede determinarse usando reglas estándar (\textit{standard rules}).

Tenemos que ver cómo varía la parte transversa, que lo sacamos de RW:

\begin{equation}
  \dd{ l_\perp} = a (t_1) r_1 \dd{\theta}
\end{equation}

Con lo cual, la distancia por diámetro angular $d_A$ será:

\begin{equation}
  \theta = \frac{D}{ a(t_1) r_1 }
\end{equation}

Y, comparándola con la distancia $r_1$, tenemos:

\begin{equation}
  d_A = a(t_1) r_1 = \frac{r_1}{ 1+Z }
\end{equation}

Y no se parece a la distancia por luminosidad:

\begin{equation}
  d_A = \frac{ d_L }{ ( 1+Z )^2}
\end{equation}

Esta relación, que se llama teorema de Etherington, y es válida para cualquier variedad pseudoriemaniana en la que se conserve el número de fotones.


Baryonic acoustic oscillation (BAO) sirve como regla estándar. La distancia a la que es más probable encontrar una galaxia a 153Mpc, y está relacionado con el pico del CMB.

\end{document}
